\documentclass{beamer}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
% \usepackage{listings} % for source code listings
\usepackage{listingsutf8}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{listings}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{color}    % for code syntax highlighting

\usepackage{textcomp}  % for straight single quote
% \usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx} % improved mathematical fonts. Obsolete, though

\usepackage{alltt} % like the verbatim but \ and braces have their usual 
                   % meanings.
                   
% \usetheme{default}
\usetheme{Boadilla}

% hyperref setup 
\hypersetup{
%    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=red,          % color of internal links (change box color with 
                            % linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=cyan,         % color of file links
    urlcolor=magenta        % color of external links    
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add 
                                   % \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; 
                                   % should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for 
                                   % the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only 
                                   % happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the 
                                   % given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
                                   % 8-bits encodings 
                                   %    only, does not work with UTF-8
  literate={ê}{{\^e}}1 
           {ã}{{\~a}}1 
           {á}{{\'a}}1 
           {é}{{\'e}}1 
           {í}{{\'i}}1 
           {ú}{{\'u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1,
%   firstnumber=9,                 % start line enumeration with line 9
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
                                   % indentation of code (possibly needs 
                                   % columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
                                   % values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed 
                                   % on line-breaks within not-black text 
                                   % (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
                                   % underscores; it overrides  
                                   % 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular 
                                   % underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's
                                   % 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with 
                                   % \lstinputlisting; also try caption 
                                   % instead of title
  xleftmargin=3.4pt,
  xrightmargin=3.4pt
  %texcl=true                       % To allow accented letters in the comments
}


\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author 
in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title 
in 
head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}%
  
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,leftskip=2ex,
rightskip=2ex,sep=0pt]{date in head/foot}%
    \hfill%
    \usebeamerfont{date in head/foot}%
    \insertshortdate{}%
    \hfill%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\title{Conversão de tipos simples}
\subtitle{{\em Tópicos de Python}}
\author{Hilton G.~Fernandes}
\institute{Canal no Youtube}
\date{2023-06-21}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{itemize}
        \item Motivação
        \item Todos caminhos levam a {\em strings}
        \item Todos caminhos levam a booleanos
        \item Conversão de {\em strings} a booleanos               
        \item Conversão de {\em strings} a números inteiros
        \item Conversão de {\em strings} a números em ponto flutuante
        \item Conversão de booleanos a {\tt str}, {\tt int} e {\tt float} 
        \item Conversão de {\tt int} para {\tt float} e vice-versa
        \item Disponibilidade de códigos, apresentações e referências
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Motivação}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
         \item Uma parte importante do trabalho em programas é a conversão
             de dados:
             \begin{itemize}
                 \item Por exemplo, é preciso obter números do usuário para
                      realizar cálculos;
                 
                 \item Depois de realizados os cálculos, é preciso 
                     apresentar os resultados para o usuário.
                     
                 \item Neste processo há a conversão de {\em strings} para
                     números em ponto flutuante, ou inteiros na entrada 
                     e destes números para {\em strings} na saída.
             \end{itemize}
             
         \item Neste vídeo será discutida a conversão dos tipos básicos
          
             {\tt bool}, {\tt float}, {\tt int} e {\tt str} entre si.
             
         \item A conversão para tipos não elementares será feita em vídeos 
             específicos de cada um destes tipos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Todos caminhos levam a {\em strings}}

\begin{frame}{Usuários falam em {\em string}}
    \begin{itemize}
        \item Com as interfaces gráficas, muitas interações entre usuários 
            são feitas por imagens e ícones e até mesmo sons.
        \item Mas a escrita ainda é muito importante. Neste caso, todas 
            informações lidas e escritas passam pelo tipo de dados 
            {\em string}:
            \begin{itemize}
                \item Usuários leem textos escritos e os escrevem.
                \item Usuários digitam números, que são entrados como
                    cadeias de caracteres e depois convertidos como números;
                \item Números e demais resultados são convertidos para 
                    {\em strings} e mostrados em tela ou em arquivos.
            \end{itemize}
            
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Usuários falam em {\em string} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Os tipos de dados básicos em Python têm um método que os 
            permite serem convertidos em {\em string}.
        \item Internamente, esses métodos são denominados {\tt \_\_str\_\_()}, 
            mas são normalmente chamados através da função {\tt str()} 
            aplicada a eles, de modo explícito. 
        \item Em certos contextos, como quando os dados são enviados para 
            impressão, os métodos {\tt \_\_str\_\_()} são chamados 
            implicitamente. 
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Usuários falam em {\em string} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Uma chamada explícita pode ser:
            
            {\tt sold\_no = 15}\\
            {\tt line = 'Hello, soldier number ' + str(sold\_no)}
            
        \item Uma chamada implícita é 
        
            {\tt line = f'Hello, soldier number \{sold\_no\}'}
            
        \item Outra chamada implícita
        
            {\tt print(sold\_no)}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Usuários falam em {\em string} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Há conversões similares para {\tt float} e {\tt bool}.
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=22, firstline=22, lastline=36]
                {../src/top06-to_string.py}
           
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Usuários falam em {\em string} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item As conversões até aqui do programa {\tt top06-to\_string.py} 
            geram a saída
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=1, firstline=1, lastline=12]
                {../src/top06-to_string.pyout}
           
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Todos caminhos levam a booleanos}

\begin{frame}{Conversão de vários tipos de dados a booleanos}
     \begin{itemize}
          \item Python segue para números a convenção de que {\tt 0} 
              ({\tt int}) ou {\tt 0.0} ({\tt float}) são {\tt False}
              
              Qualquer outro número {\tt int} ou {\tt float} é convertido
              para {\tt True}.
              
              Isto também ocorre em C e C++.
              
          \item Por analogia, a {\em string} vazia {\tt ''} é convertida
              para {\tt False} e todas outras {\em strings} são convertidas
              para {\tt True}.
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
          \item Estas conversões são mostradas no programa 
              {\tt top06-boolconv.py}
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=11, firstline=11, lastline=21]
                {../src/top06-boolconv.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}              
          \item Segue a saída deste trecho do programa {\tt top06-boolconv.py} 
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=1, firstline=1, lastline=14]
                {../src/top06-boolconv.pyout}
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}                           
          \item Por consistência com a ideia de 
              sequência das {\tt strings}, a lista vazia {\tt []} é 
              convertida para {\tt False} e listas com pelo menos um 
              elemento são convertidas para {\tt True}.
              
          \item Esta conversão é mostrada no trecho de programa 
              {\tt top06-boolconv.py} a seguir
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=23, firstline=23, lastline=25]
                {../src/top06-boolconv.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}                           
          \item Este trecho do programa {\tt top06-boolconv.py} gera a
              saída a seguir
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=16, firstline=16, lastline=19]
                  {../src/top06-boolconv.pyout}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}              
          \item A ausência de valores, que em Python é chamada 
              de {\tt None}, também é convertida para {\tt False}, o que é
              consistente com sequências vazias.
              
          \item Esta conversão é mostrada no trecho a seguir do programa
              {\tt top06-boolconv.py}
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=27, firstline=27, lastline=28]
                  {../src/top06-boolconv.py}
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de vários tipos de dados a booleanos ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}              
          \item Este trecho do programa {\tt top06-boolconv.py} gera
              gera a saída
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=21, firstline=21, lastline=22]
                  {../src/top06-boolconv.pyout}
     \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conversão de {\em strings} a booleanos}

\begin{frame}{Construindo valores {\tt bool} a partir de {\em strings}}
     \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de {\em string} para 
              {\tt bool} feita pela simples chamada à função {\tt bool()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=11, firstline=11, lastline=15]
                  {../src/top06-from_string.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    { Construindo valores {\tt bool} a partir de {\em strings} ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_string.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=1, firstline=1, lastline=3]
                  {../src/top06-from_string.pyout}
     \end{itemize}

\end{frame}

\section{Conversão de {\em strings} a números inteiros}

\begin{frame}{Construindo valores {\tt int} a partir de {\em strings}}
     \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de {\em string} para 
              {\tt int} feita pela simples chamada à função {\tt int()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=17, firstline=17, lastline=21]
                  {../src/top06-from_string.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    { Construindo valores {\tt int} a partir de {\em strings} ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_string.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=1, firstline=5, lastline=6]
                  {../src/top06-from_string.pyout}
     \end{itemize}

\end{frame}

\section{De {\em strings} para números em ponto flutuante}

\begin{frame}{Construindo valores {\tt float} a partir de {\em strings}}
     \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de {\em string} para 
              {\tt float} feita pela simples chamada à função {\tt float()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=23, firstline=23, lastline=27]
                  {../src/top06-from_string.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    { Construindo valores {\tt float} a partir de {\em strings} ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_string.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=8, firstline=8, lastline=9]
                  {../src/top06-from_string.pyout}
     \end{itemize}

\end{frame}

\section{Conversão de booleanos a {\tt str}, {\tt int} e {\tt float}}

\begin{frame}{Conversão de valores booleanos a {\tt str}}
    \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de booleanos para 
              {\tt string} feita pela simples chamada à função {\tt str()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=11, firstline=11, lastline=15]
                  {../src/top06-from_bool.py}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de valores booleanos a {\tt str} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_bool.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=1, firstline=1, lastline=3]
                  {../src/top06-from_bool.pyout}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Conversão de valores booleanos a {\tt int}}
    \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de booleanos para 
              {\tt string} feita pela simples chamada à função {\tt int()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=17, firstline=17, lastline=21]
                  {../src/top06-from_bool.py}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de valores booleanos a {\tt int} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_bool.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=5, firstline=5, lastline=7]
                  {../src/top06-from_bool.pyout}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Conversão de valores booleanos a {\tt float}}
    \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de booleanos para 
              {\tt string} feita pela simples chamada à função {\tt float()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=23, firstline=23, lastline=27]
                  {../src/top06-from_bool.py}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de valores booleanos a {\tt float} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_bool.py} 
             é:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=9, firstline=9, lastline=11]
                  {../src/top06-from_bool.pyout}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\section{Conversão de {\tt int} para {\tt float} e vice-versa}

\begin{frame}{Conversão de valores {\tt int} a {\tt float}}
    \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de {\tt int} para 
              {\tt float} feita pela simples chamada à função {\tt float()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=11, firstline=11, lastline=13]
                  {../src/top06-int2float_andvv.py}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de valores {\tt int} a {\tt float} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_bool.py} 
             é::
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=1, firstline=1, lastline=4]
                  {../src/top06-int2float_andvv.pyout}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Conversão de valores {\tt float} a {\tt int}}
    \begin{itemize}
         \item Existe uma conversão muito simples de {\tt float} para 
              {\tt int} feita pela simples chamada à função {\tt int()}:
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=15, firstline=15, lastline=17]
                  {../src/top06-int2float_andvv.py}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{ Conversão de valores {\tt float} a {\tt int} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
         \item A saída deste trecho do programa {\tt top06-from\_bool.py} 
             é::
              \lstinputlisting[language=Python,
                  firstnumber=6, firstline=6, lastline=9]
                  {../src/top06-int2float_andvv.pyout}
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\section{Repositório}

\begin{frame}{Disponibilidade de códigos, apresentações e discussão}
    \begin{itemize}
        \item Todos códigos, textos, relatórios e apresentações estarão 
            disponíveis como 
            \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre}{Software Livre} 
            e 
           \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Free_Documentation_License}{ 
            Documentação Livre} 
            no repositório 
\href{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}{PythonTopics}, do 
            \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}.
        \item Mais especificamente, em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
